
\chapter{Capítulo I: Introducción} 
\section{Introducción}


El presente documento detalla exhaustivamente el proceso de investigación y desarrollo 
llevado a cabo en el proyecto de fin de carrera de los estudiantes del programa de 
Ingeniería en Sistemas de Información de la Universidad Nacional de Costa Rica. 
Este proyecto se centra en la creación e implementación de soluciones de software 
innovadoras, diseñadas para equipar a los estudiantes con las habilidades necesarias 
para enfrentar los desafíos del entorno laboral actual en tecnologías de la información.

El objetivo primordial es proporcionar una experiencia práctica y relevante de integración en 
escenarios reales de trabajo, promoviendo así el desarrollo de competencias críticas como 
el análisis de problemas, diseño de sistemas, programación avanzada, gestión de proyectos y 
colaboración interdisciplinaria. A través de este enfoque, el proyecto no solo pretende 
reforzar el conocimiento teórico adquirido durante el curso académico, sino también fomentar 
la innovación y la creatividad en la solución de problemas complejos.

Asimismo, este documento expone los criterios metodológicos adoptados, incluyendo las fases 
de planificación, ejecución y evaluación del proyecto. Se describen las herramientas y tecnologías 
seleccionadas, justificando su uso en base a las tendencias actuales del mercado y su relevancia 
para los objetivos de aprendizaje del programa. Además, se discuten los resultados obtenidos, 
proporcionando análisis y conclusiones que destacan la contribución del proyecto al desarrollo 
profesional de los estudiantes.

En resumen, este documento sirve como un archivo comprensivo del trabajo realizado, también como un
 recurso formativo que guía a los estudiantes en la aplicación efectiva 
de sus habilidades técnicas en el mundo real, preparándolos para contribuir significativamente en 
sus futuros roles como profesionales de sistemas de información.

\subsection{Antecedentes}

Café y Vivero Verde Pradera es un restaurante ubicado en la pintoresca localidad de 
San Isidro del General, en Pérez Zeledón, San José, Costa Rica. Este establecimiento 
se ha ganado el corazón de tanto turistas como residentes locales gracias a su ambiente 
único y oferta diversificada. Especializado en la venta de alimentos preparados, el restaurante 
ofrece una variedad de delicias culinarias que los comensales pueden disfrutar dentro del acogedor 
local o en su espaciosa terraza al aire libre, que ofrece vistas del exuberante vivero y la granja.

El establecimiento no solo es reconocido por su excelente café, que es seleccionado y 
preparado con los más altos estándares de calidad, sino también por su vivero adjunto. 
Este vivero no es solo una atracción, sino una extensión de la experiencia del Café Verde Pradera, 
donde los visitantes pueden pasear entre una variedad de plantas exóticas y árboles frutales, muchos 
de los cuales están disponibles para la compra. Este espacio verde no solo embellece el ambiente, sino 
que también educa a los visitantes sobre la flora local y sostenibilidad.

Una de las atracciones más destacadas del lugar es su granja, que alberga una variedad de animales 
amigables que los visitantes pueden interactuar y alimentar. La estrella de la granja es un magnífico 
pavo real y su pareja, que durante su temporada de apareamiento despliega un espectáculo natural 
fascinante y altamente fotogénico, atrayendo a numerosos visitantes interesados en la vida silvestre y 
la fotografía natural.

Además, Café y Vivero Verde Pradera está equipado con un sistema de punto de venta moderno y eficiente, 
que facilita la compra de alimentos y plantas, asegurando una experiencia de cliente fluida y 
satisfactoria. El equipo de la empresa incluye computadoras, impresoras y un reloj marcador 
para una gestión eficiente del tiempo del personal.

Este restaurante y vivero es ideal para cualquier persona que busque disfrutar de una 
comida deliciosa en un entorno sereno y natural, convirtiéndolo en el lugar perfecto para 
escapadas familiares, reuniones sociales o simplemente un día tranquilo en contacto con la naturaleza.

\subsection{Descripción Proyecto} 

El proyecto que va a desarrollar plantea optimizar 
la gestión de nómina de la empresa Café y Vivero Verde Pradera, la cual actualmente 
se lleva a cabo de forma manual. Esta metodología manual ha llevado a errores en los 
cálculos de los salarios de los empleados, además de resultar en una considerable pérdida 
de tiempo durante su ejecución. Por ende, el desarrollo de este software busca introducir 
un sistema que no solo sea eficiente en el manejo de nóminas sino también amigable y fácil 
de utilizar para los usuarios.

El sistema se diseñará con una interfaz web, facilitando el acceso remoto seguro para 
los usuarios autorizados. Esta plataforma permitirá una gestión de nómina eficaz y la 
consulta rápida y protegida de los datos de los empleados desde cualquier ubicación. 
Con estas características, el software no solo mejorará la precisión en el procesamiento 
de las nóminas, sino que también optimizará los recursos y tiempos dedicados a estas tareas 
críticas para la empresa.

Para asegurar la integridad y la confidencialidad de los datos sensibles de los empleados, 
se implementará un módulo de seguridad robusto. Este módulo permitirá el acceso únicamente 
a los usuarios autorizados, previniendo así cualquier riesgo potencial a la privacidad o 
seguridad de la información laboral.

\subsection{Planteamiento del Problema}
El restaurante Café y Vivero Verde Pradera realiza actualmente la gestión de su planilla de forma manual, lo que implica una considerable inversión de tiempo en cada proceso de cálculo y pago de salarios. Esta metodología no solo aumenta la probabilidad de errores humanos en los cálculos, sino que también dificulta el control eficiente de la información relacionada con jornadas laborales, ausencias, vacaciones y demás eventos laborales.

Esta situación genera una necesidad crítica dentro de la organización: automatizar el proceso de gestión de nómina. El vacío identificado se encuentra en la falta de un sistema que permita registrar y procesar de manera estructurada la jornada laboral del personal, calcular los pagos correspondientes con precisión y generar reportes conforme a las obligaciones institucionales y legales.

El problema radica, por tanto, en la ineficiencia y vulnerabilidad del método actual, lo cual impacta directamente en la productividad operativa y en la confiabilidad de la información administrativa. Esta necesidad motiva el desarrollo de un sistema automatizado de gestión de nómina que garantice exactitud, ahorro de tiempo y seguridad en el manejo de los datos laborales del personal del restaurante.



\subsection{Justificación}

El desarrollo del sistema de gestión de nómina para la empresa Café y 
Vivero Verde Pradera radica en la necesidad imperante de optimizar un 
proceso que actualmente se realiza de forma manual, ineficiente y 
propensa a errores. Esta optimización no solo busca eliminar los posibles 
errores humanos inherentes al cálculo manual de los salarios, 
sino también reducir significativamente el tiempo dedicado a estas tareas, 
permitiendo así que el personal pueda enfocarse en actividades más productivas 
para la empresa.

Los principales beneficiados de este proyecto serán los empleados de Café y 
Vivero Verde Pradera, quienes recibirán sus remuneraciones calculadas de 
manera precisa y en tiempo. Además, el departamento encargado de esta gestion 
experimentará una notable mejora en la eficiencia de sus operaciones, 
ya que dispondrá de herramientas que facilitan la gestión de nóminas, 
reduciendo la carga laboral y mejorando la precisión de los pagos.

El proyecto también incluye un módulo de seguridad robusto para proteger la 
información sensible de los empleados, una característica crítica dada la 
naturaleza confidencial de los datos manejados. Esta medida no solo cumple 
con las normativas de protección de datos, sino que también fortalece la 
confianza entre los empleados y la empresa.

En conclusión, la implementación de este sistema de gestión de nóminas 
representa una mejora esencial y estratégica que aumentará significativamente 
la eficiencia y seguridad en el manejo de las remuneraciones de los empleados. 
Este avance está plenamente alineado con los objetivos de crecimiento y 
sostenibilidad a largo plazo de Café y Vivero Verde Pradera, subrayando su 
compromiso con la innovación y el bienestar de su equipo.

\subsection{Objetivos}

\subsection{Objetivo General}
Optimizar la gestión de nóminas de Café y Vivero Verde Pradera a través 
del desarrollo de un sistema web automatizado, con el objetivo de aumentar 
la precisión en el cálculo de salarios y mejorar la eficiencia operativa. 
Este sistema también garantizará la protección de los datos personales de 
los empleados.

\subsection{Objetivos Específicos}

\subsection{Objetivo Especifico 1}
\textbf{Desarrollar una interfaz de usuario amigable e intuitiva:} Crear una interfaz 
web que facilite a los usuarios autorizados la entrada y gestión de datos 
de nómina, mejorando la experiencia del usuario y asegurando el manejo 
eficiente y libre de errores de las operaciones de nómina.

\subsection{Objetivo Especifico 2}
\textbf{Implementar un módulo de seguridad robusto:} Establecer protocolos de 
seguridad para proteger los datos personales y financieros de los empleados, 
restringiendo el acceso a la información exclusivamente a usuarios autorizados 
y asegurando la integridad y confidencialidad de los datos.

\newpage

\subsection{Objetivo Especifico 3}
\textbf{Automatizar el proceso de cálculo de nómina:} Desarrollar 
funcionalidades automáticas para calcular los salarios y 
generar reportes obligatorios para la Caja Costarricense del 
Seguro Social, el Ministerio de Trabajo y Seguridad, así como los 
comprobantes de pago para los empleados. Este desarrollo busca reducir 
errores humanos y aumentar la eficiencia del proceso de nómina.

\subsection{Objetivo Especifico 4}
\textbf{Implementar un módulo de administración de eventos laborales:} Desarrollar 
un sistema que permita a los usuarios autorizados registrar y gestionar 
manualmente fechas de vacaciones, periodos de incapacidad, y periodos de 
lactancia, entre otros eventos laborales significativos. Este módulo ayudará 
a mantener la consistencia de los datos y facilitará el acceso y la organización 
de la información, apoyando así una gestión precisa y eficiente de los eventos 
laborales dentro de la empresa.

\subsection{Objetivo Especifico 5}
\textbf{Asegurar la escalabilidad del sistema:} Diseñar el sistema de manera que 
pueda adaptarse fácilmente a futuras expansiones, cambios en la legislación 
laboral o ajustes en las políticas internas de la empresa sin comprometer su 
operatividad o seguridad.

\subsection{Objetivo Especifico 6}
\textbf{Capacitar a los usuarios en el uso del sistema:} Proveer formación adecuada 
para los usuarios autorizados sobre cómo operar el nuevo sistema de gestión 
de nóminas, asegurando así su correcta y eficaz utilización desde el momento 
de su implementación.

\subsection{Objetivo Especifico 7}
\textbf{Realizar pruebas exhaustivas antes de la implementación final:} Validar la 
funcionalidad, usabilidad y seguridad del sistema mediante pruebas rigurosas 
con casos de uso reales para garantizar que todos los componentes funcionen 
según lo previsto y sin fallos.
