\chapter{\textbf{Capítulo V: Desarrollo}}

\section{Desarrollo}

El propósito de esta sección es definir la forma en que se desarrolló la programación del sistema. Para ello, se estructuró el trabajo utilizando la metodología ágil, distribuyendo las tareas en sprints que facilitaron el avance iterativo e incremental del proyecto. El código fuente se almacena de manera organizada en un repositorio de control de versiones privado, permitiendo el trabajo colaborativo entre los miembros del equipo y el seguimiento de cambios.

Los sprints han sido documentados y gestionados en conjunto con reuniones de revisión, donde se evalúan los avances y se reajustan prioridades. Los archivos fuente del proyecto, incluyendo frontend, backend y scripts de base de datos, se encuentran resguardados en el repositorio oficial alojado en GitHub, el cual cuenta con ramas separadas para desarrollo y producción.

Además, como parte de las funcionalidades proyectadas, se ha planteado la incorporación de un bot de Telegram que permitirá a los usuarios interactuar con el sistema de forma más accesible. Este bot funcionará como un canal complementario para consultar información, asignar tareas o recibir notificaciones importantes, mejorando así la experiencia del usuario.

Por otro lado, se logró encontrar una solución técnica viable para el despliegue tanto de la base de datos como de la aplicación web en un servidor local ubicado en el centro de operaciones de Verde Pradera. Sin embargo, dicha implementación aún no se ha llevado a cabo, ya que está prevista para una fase posterior de pruebas e integración.

\subsection{Tareas}

\subsubsection{Tareas (Sprint)}

A continuación, se detallan los sprints que se han completado y los que se encuentran en curso:

\begin{itemize}
	\item \textbf{Sprint 1 – Configuración Inicial del Proyecto:}
	      En este sprint se realizó el set up completo del entorno de desarrollo, incluyendo la configuración de herramientas, dependencias, estructura de carpetas y conexión inicial con la base de datos.

	\item \textbf{Sprint 2 – Implementación del Módulo de Inicio de Sesión (LogIn):}
	      Se completó el desarrollo del módulo de autenticación de usuarios, integrando validaciones, gestión de sesiones, seguridad con contraseñas encriptadas, y generación de tokens. Este módulo se encuentra funcionando correctamente.

	\item \textbf{Sprint 3 – Interfaces de Usuario (En curso):}
	      Se ha iniciado la implementación de las interfaces de usuario, priorizando una experiencia intuitiva y coherente con el diseño establecido. Incluye formularios, paneles y vistas generales del sistema.
\end{itemize}

Asimismo, durante los sprints anteriores se realizaron ajustes en el modelo de base de datos, corrigiendo atributos y relaciones según observaciones planteadas por el profesor. Estas mejoras permiten una mayor integridad en los datos y un diseño más eficiente.

\subsubsection{Avance I de Ingeniería en Sistemas II}

Durante el periodo intersemestral se continuó con el desarrollo de las vistas en Figma, manteniendo la coherencia con los lineamientos de diseño establecidos. Asimismo, se avanza en la integración de estas pantallas con el \textbf{backend del Sprint 3}, logrando que la lógica implementada pueda conectarse con las interfaces de usuario diseñadas.

A continuación, se detallan los sprints que se encuentran en curso en esta fase:

\begin{itemize}
	\item \textbf{Sprint 3 – Interfaces de Usuario (Conexión en curso):}  
	      Se continúa con el desarrollo de las interfaces de usuario, las cuales ahora se están conectando con los servicios del backend. Este proceso permite que los formularios, paneles y vistas generales del sistema pasen de un diseño estático a una funcionalidad dinámica, vinculada directamente a los datos de la base.

	\item \textbf{Sprint 4 – Cálculo de Nómina (En desarrollo):}  
	      Se ha iniciado el backend del módulo de cálculo de nómina. En este sprint se implementa la lógica necesaria para registrar toda la información que permita calcular la nómina de los empleados, incluyendo sus respectivas deducciones. De forma paralela, se desarrolla un proceso de investigación sobre el cálculo correcto de las deducciones, considerando la parametrización requerida según normativa.  
	      Esta investigación podría derivar en cambios a la base de datos, los cuales se plantearán únicamente en caso de ser estrictamente necesarios.
\end{itemize}

Es importante resaltar que todo el proyecto se encuentra al día, cumpliendo con las correcciones y observaciones señaladas por los profesores a cargo.

\subsubsection{Avance II de Ingeniería en Sistemas II}

A la fecha, se continúa con el desarrollo del \textbf{Sprint 4 – Cálculo de Nómina}, integrando la lógica central del módulo de nómina. No obstante, aún falta revisar y ajustar dicha lógica para adaptarla a las necesidades específicas de la empresa, ya que las reuniones para aclarar ciertos temas han sido complicadas de coordinar. Debido a esta situación y a la complejidad del proceso, se ha decidido extender este sprint al menos por \textbf{cuatro semanas adicionales}, con el fin de darle mayor énfasis a esta parte del sistema, que constituye uno de los puntos más delicados y críticos del proyecto.  

En paralelo, se sigue con el desarrollo de interfaces gráficas, las cuales están siendo migradas a código por el compañero encargado del frontend del proyecto. También se plantean posibles cambios a la base de datos, que aún están en proceso de validación.  

Adicionalmente, se desarrolla una aplicación en \textbf{Java} destinada a realizar el monitoreo en el servidor de la empresa. Su propósito es obtener las horas registradas por el reloj marcador y subirlas a la base de datos en el formato requerido. Todos los datos del reloj se han obtenido con base en el manual de usuario de la aplicación \textbf{Bit Enterprise 2}, perteneciente al sistema que opera el dispositivo marcador.



\section{Gestión de Cambios}

La gestión de cambios en el proyecto se estructura con base en el documento oficial
de gestión de cambio establecido en fases previas. Este proceso tiene como objetivo
garantizar que todas las modificaciones al sistema, ya sean técnicas, funcionales o de
interfaz, sean evaluadas y autorizadas de manera controlada, asegurando así la estabilidad
y coherencia del proyecto.

Como parte de esta gestión, se ha contemplado la creación de un \textbf{Comité de
Cambios}, el cual estará encargado de analizar, priorizar y aprobar las solicitudes de
modificación al sistema. Dicho comité está conformado por los estudiantes desarrolladores
del proyecto y el profesor a cargo del curso en el que se encuentra inscrito el proyecto.

Además, se ha definido que cualquier solicitud de cambio deberá documentarse mediante
una \textbf{plantilla oficial de gestión de cambios}, la cual se encuentra detallada
en el apartado de Anexos. Esta plantilla permite registrar datos clave como: el origen
del cambio, descripción, justificación, impacto técnico y funcional, responsables, y
decisión final del comité.

Durante las sesiones de revisión con el equipo, el dueño del producto fue informado
de que la implementación de cambios no es automática ni unilateral, sino que debe regirse
por un proceso formal. El comité tendrá la responsabilidad de deliberar cada propuesta
y aprobar únicamente aquellas que se consideren viables, justificadas y alineadas con
los objetivos del sistema.

Este enfoque permite mantener un control adecuado sobre la evolución del proyecto,
evitar desviaciones innecesarias, y asegurar que los cambios contribuyan efectivamente
a mejorar la calidad del producto final.
