\chapter{Estándares}

En este apartado, describiremos los estándares seleccionados para cada una 
de las áreas clave del desarrollo del software, asegurando la consistencia, 
claridad y eficacia en la implementación y mantenimiento del proyecto.

\section{\textbf{Estándares de Documentación}}

Adoptaremos prácticas de documentación de código fuente, incluyendo comentarios detallados, 
encabezados de archivos y documentación exhaustiva de la API, para facilitar el entendimiento 
y la mantenibilidad del código. La documentación seguirá guías de estilo rigurosas que promueven
la claridad y un formato coherente en todos los documentos técnicos y manuales de usuario, 
asegurando que toda la información sea accesible y comprensible para todos los interesados.

Los comentarios deben realizarse de la siguiente manera:
\begin{itemize}
    \item \textbf{Bloque de comentarios:} Para explicar la funcionalidad de los métodos.
    \item \textbf{Línea de comentario:} Solo para la declaración de variables o en líneas de 
    código donde sea necesaria una especificación.
\end{itemize}

\section{\textbf{Estándares de Programación}}

Estableceremos convenciones de nombramiento para variables, clases y métodos en 
inglés que reflejen claramente su función. Utilizaremos un formato de indentación que 
facilite la lectura del código y mantendremos las líneas de código a una longitud razonable 
para evitar la complejidad visual. Emplearemos Git como sistema de control de versiones, con un 
esquema de nomenclatura de commits que incluye etiquetas como \texttt{[ADDED]}, \texttt{[BUG]}, 
\texttt{[FIXED]}, \texttt{[UPDATED]}, y \texttt{[FEATURE]}, acompañados de comentarios precisos 
que describan los cambios realizados. Además, incluiremos el uso de pull requests en GitHub para 
evitar conflictos en el desarrollo del software. Se prohibirá el uso de push forzados y la 
agregación de todos los archivos simultáneamente, a menos de que hayan sido modificados 
por la misma razón. Implementaremos revisiones de código entre pares y utilizaremos 
herramientas como VS Code Insiders con GitHub Copilot para realizar pruebas automáticas.

La estructura del proyecto se organizará de la siguiente manera: 
\begin{itemize}
    \item \textbf{Design:} Donde se incluirá el diseño de cada una de las pantallas a usar.
    \item \textbf{Docs:} Donde se almacenarán todos los documentos del sistema, como guías 
    de usuario y documentos de investigación.
    \item \textbf{Source:} Que contendrá el código fuente del sistema, distribuido en:
    \begin{itemize}
        \item \textbf{DB:} Que incluirá el diagrama de base de datos, el esquema de la 
        base de datos y el SQL de la base de datos.
        \item \textbf{API:} Donde se almacenará todo el código relacionado con la API.
        \item \textbf{ENV:} Que contendrá las variables de entorno.
        \item \textbf{Front-End:} Donde se incluirá todo lo relacionado con la parte frontal 
        del sistema.
        \item \textbf{Back-End:} Que contendrá todo lo relacionado con el backend del sistema.
    \end{itemize}
\end{itemize}

\section{\textbf{Estándares de Bases de Datos}}

Las definiciones de tablas y columnas seguirán un esquema de nomenclatura específico, 
donde las tablas comenzarán con \texttt{VPG\_} seguido del nombre de la tabla en mayúsculas, 
y las columnas se nombrarán en minúsculas siguiendo el formato \texttt{tablename\_atributo}. 
Las relaciones se nombrarán siguiendo el formato \texttt{VPG\_TABLENAME1\_TABLENAME2\_FK}. 
Adheriremos a las tres primeras reglas de normalización para garantizar una estructura de 
base de datos eficiente y optimizada tanto para consultas como para la integridad de los datos.

\section{\textbf{Estándares de Interfaz}}

Las interfaces seguirán una guía de estilo que incluye el uso de colores no muy 
llamativos basados en los colores de la empresa y la tipografía INTER para garantizar 
una presentación visual coherente y profesional. La disposición de los elementos estará a 
cargo del diseñador web, con un fuerte enfoque en la accesibilidad para cumplir con las 
directrices de WCAG. Además, fomentaremos la reutilización de componentes para maximizar la 
eficiencia del desarrollo. Las pruebas de interfaz se realizarán mediante evaluaciones 
entre compañeros y con feedback directo de los usuarios finales de la empresa, asegurando 
que las interfaces sean intuitivas y efectivas.

Estos estándares son fundamentales para el desarrollo exitoso del software, proporcionando un 
marco de trabajo claro y eficiente para todo el equipo del proyecto. Sin embargo, siempre habrá 
un espacio para revisar y adaptar las políticas conforme el proyecto crezca y cambie.