% -------------------------------
% Plantilla del documento de proyecto en la Cátedra Ingeniería en Sistemas de Información. Versión 1.0 
%
% Sede Regional Brunca
% 
% Compilar con XeLaTeX 
% -------------------------------
\documentclass[12pt, a4paper, oneside]{book}

% -------------------------------
% Información y opciones del documento. Debe editarse.
% -------------------------------

% -------------------------------
% Configuración del documento, paquetes, etc. 
% -------------------------------
\input{include/configuracion}
\usetikzlibrary{positioning, arrows.meta, shadows, calc}

% Documento
\begin{document}

% -------------------------------
% Portada y título
% -------------------------------
% Fuente  de la portada
% \setmainfont[Ligatures={NoRequired,NoCommon,NoContextual}]{Calibri}
\input{elements/portada}

% -------------------------------
% Fuente del documento.
% -------------------------------
% La fuente recomendada es Calibri, pero no está instalada en overleaf:
%\setmainfont[Ligatures={NoRequired,NoCommon,NoContextual}]{Calibri}

% Para utilizarla aquí, son necesarios los archivos .ttf correspondientes:
%\setmainfont[
%			BoldFont=Calibrib.ttf,
%			ItalicFont=Calibrii.ttf,
%			BoldItalicFont=Calibriz.ttf
%		]{Calibri.ttf}

% Por defecto, utiliza una fuente instalada en overleaf. 
% Éstas son algunas que van bien con la plantilla:
%\setmainfont{Alegreya Sans} 
%\setmainfont{Carlito}
%\setmainfont{PT Sans}
%\setmainfont{Source Sans Pro}

% -------------------------------
% Índices y tablas
% -------------------------------
\tableofcontents	% Índice
\listoffigures		% Índice de figuras
\listoftables		% Índice de tablas
%\cleardoublepage
%\newpage
% -------------------------------
% Documento
% -------------------------------
\mainmatter
% Estilo de página
\pagestyle{fancy}

% Capitulos del documento
\input{chapters/ch1}
\input{chapters/ch2}
\input{chapters/ch3}
\input{chapters/ch4}
\input{chapters/ch5}
\input{chapters/ch6}
\input{chapters/ch7}
\input{chapters/ch8}
\input{chapters/ch9}
\input{chapters/ch10}
\input{chapters/ch11}




%\cleardoublepage
\thispagestyle{empty}

% -------------------------------
% Bibliografía
% -------------------------------

\chapter{Bibliografía y Glosario de Términos}

\section{Glosario de Términos y Abreviaturas}

\subsection{Glosario de Términos}

\begin{itemize}
	\item \textbf{Nómina:} Conjunto de registros financieros que una empresa mantiene sobre los salarios de sus empleados, deducciones y pagos.
	\item \textbf{Evento laboral:} Hecho que afecta el cálculo de salario, como vacaciones, incapacidades o permisos.
	\item \textbf{Comprobante de pago:} Documento que detalla el salario neto, deducciones y horas trabajadas de un empleado.
	\item \textbf{Gestión de usuarios:} Funcionalidad del sistema que permite crear, modificar o eliminar cuentas de usuario y roles asociados.
	\item \textbf{TFM:} Trabajo Final de Graduación, realizado por los estudiantes como requisito de graduación.
	\item \textbf{Bitácora del sistema:} Registro cronológico de las acciones realizadas dentro del sistema.
	\item \textbf{Interfaz de usuario:} Conjunto de elementos visuales mediante los cuales el usuario interactúa con el sistema.
	\item \textbf{Eventos alternos:} Variaciones posibles en el flujo principal de un caso de uso.
	\item \textbf{Restricciones de diseño:} Limitaciones tecnológicas o normativas impuestas al desarrollo del sistema.
	\item \textbf{Repositorio:} Plataforma de almacenamiento y gestión de versiones del código fuente del proyecto.
	\item \textbf{Incremento:} Entregable funcional del sistema generado al final de un sprint.
	\item \textbf{Sprint:} Iteración en Scrum durante la cual se desarrolla un conjunto de funcionalidades.
	\item \textbf{Caso de uso:} Representación funcional de las interacciones entre los usuarios y el sistema.
	\item \textbf{Entorno de desarrollo:} Conjunto de herramientas y configuraciones donde se programa y prueba el sistema.
\end{itemize}

\subsection{Abreviaturas}

\begin{itemize}
	\item \textbf{API:} Application Programming Interface
	\item \textbf{ORM:} Object-Relational Mapping
	\item \textbf{UI:} User Interface
	\item \textbf{DB:} Database
	\item \textbf{CU:} Caso de Uso
	\item \textbf{PDF:} Portable Document Format
	\item \textbf{SSR/SSG:} Server-Side Rendering / Static Site Generation
	\item \textbf{SRS:} Software Requirements Specification (Especificación de Requerimientos de Software)
	\item \textbf{CCSS:} Caja Costarricense de Seguro Social
	\item \textbf{MTSS:} Ministerio de Trabajo y Seguridad Social
	\item \textbf{RAM:} Random Access Memory
	\item \textbf{VS Code:} Visual Studio Code
	\item \textbf{CRUD:} Create, Read, Update, Delete
	\item \textbf{VPG\_:} Prefijo usado en nombres de tablas de base de datos
\end{itemize}

\nocite{*}
\bibliographystyle{apalike}
\bibliography{bib/ref}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Referencias bibliográficas} % Añade a la tabla de contenidos

% -------------------------------
% Apéndices
% -------------------------------
\appendix
\chapter{Anexos}
\section{Anexo 1}
\section{Anexo 2}
\section{Anexo 3}
\section{Anexo 4}
\section{Anexo 5}

\end{document}